

< 조합등식 >

I. 이항계수의 기본등식

$(1+x)^n$ 의 전개식에서 각 항의 계수를 $\binom{n}{0}$ $\binom{n}{1}$ \dots $\binom{n}{n}$ 이라고 하면
 $(1+x)^n = \binom{n}{0} + \binom{n}{1}x + \binom{n}{2}x^2 + \dots + \binom{n}{n}x^n \dots (*)$
 이 된다.

이때 $\binom{n}{k}$ 를 이항계수라고 부르고, 이 값은 조합의 수 nC_k 와 같다.

$$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \dots \textcircled{1}$$

↪ n 개에서 k 개를
뽑는 방법 수

* 예 $x=-1$ 을 대입하면

$$\binom{n}{0} + \binom{n}{1} + \dots + \binom{n}{n} = 2^n$$

$$\binom{n}{0} - \binom{n}{1} + \binom{n}{2} - \dots + (-1)^n \binom{n}{n} = 0$$

의 두 등식이 얻어진다.

* $\textcircled{1}$ 식을 이용하여 정리하면 다음의 기본등식 6가지를 얻을 수 있다. (암기)

$$(1) \quad \binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$$

$$(2) \quad \binom{n}{k} = \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} \quad : \text{파스칼의 공식}$$

$$(3) \quad \binom{n}{k} = \frac{n}{k} \binom{n-1}{k-1}$$

$$(4) \quad \binom{n}{k} \binom{k}{m} = \binom{n}{m} \binom{n-m}{k-m} = \binom{n}{k-m} \binom{n-k+m}{m} \quad (m \leq k \leq n)$$

$$(5) \quad \binom{n}{0} + \binom{n}{1} + \dots + \binom{n}{n} = 2^n$$

$$(6) \quad \binom{n}{0} - \binom{n}{1} + \binom{n}{2} - \dots + (-1)^n \binom{n}{n} = 0$$

(주의) $k > n$ 이면 $\binom{n}{k} = 0$ 으로 약속한다. (m, k : 자연수, 0)

기본등식 증명에 계산식 $\textcircled{1}$ 또는 * 을 사용해도 된다. 그러나 몇몇은 조합적인 방법으로도 쉽게 증명되고 이해하기 쉬운 것이 있다.

예를 들어 (4) 를 생각하자.

예제 1) 기본등식 4를 증명하시오.

(풀이) n 명에서 k 명을 뽑고, 그 중 m 명의 대표위원을 뽑는 경우를 생각하자.

n 명에서 k 명을 먼저 뽑고, 그 중 m 명을 뽑는 수 $\binom{n}{k} \binom{k}{m}$
 n 명에서 m 명을 먼저 뽑고, $n-m$ 명에서 $k-m$ 명을 뽑으면 $\binom{n}{m} \binom{n-m}{k-m}$
 n 명에서 대표위원 아닌 $k-m$ 명을 먼저 뽑고, 나머지에서 m 명을 뽑으면 $\binom{n}{k-m} \binom{n-k+m}{m}$

이것은 모두 같아야 하므로

$$\binom{n}{k} \binom{k}{m} = \binom{n}{m} \binom{n-m}{k-m} = \binom{n}{k-m} \binom{n-k+m}{m}$$

문제 1) 기본등식 (1)(2)(3)(4)를 조합적인 방법과 정리를 이용한 계산으로 보이는 방법 두 가지로 증명해보자.

예제 2) $S_{n,m} = \sum_{k=0}^m (-1)^k \binom{n}{k}$ 를 계산하시오. ($m \leq n$)

(풀이) $m=n$ 인 경우 기본등식 (6)에 의해 $S_{n,m}=0$

$m < n$ 인 경우 기본등식 (2)에 의해

$$\begin{aligned} S_{n,m} &= 1 + \sum_{k=1}^m (-1)^k \left\{ \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} \right\} \\ &= 1 + \sum_{k=1}^m (-1)^k \binom{n-1}{k} + \sum_{k=1}^m (-1)^k \binom{n-1}{k-1} \\ &= 1 + \sum_{k=2}^{m+1} (-1)^{k-1} \binom{n-1}{k-1} + \sum_{k=1}^m (-1)^k \binom{n-1}{k-1} \\ &= 1 - \binom{n-1}{0} + \sum_{k=2}^m \{ (-1)^k + (-1)^{k-1} \} \binom{n-1}{k-1} + (-1)^m \binom{n-1}{m} \\ &= (-1)^m \binom{n-1}{m} \end{aligned}$$

따라서

$$S_{n,m} = \begin{cases} 0 & (m=n) \\ (-1)^m \binom{n-1}{m} & (m < n) \end{cases} \quad (\text{증명끝})$$

예제 3) $\sum_{k=0}^n \binom{2n}{k} = 2^{2n-1} + \frac{1}{2} \binom{2n}{n}$ 을 증명하시오.

풀이) $S_n = \sum_{k=0}^n \binom{2n}{k}$ 라 두자.

$$\begin{aligned} \binom{2n}{k} &= \binom{2n}{2n-k} \text{ 이므로} \\ S_n &= \sum_{k=0}^n \binom{2n}{k} \\ 2S_n &= \sum_{k=0}^n \binom{2n}{k} + \sum_{k=n}^{2n} \binom{2n}{k} \\ &= \sum_{k=0}^n \binom{2n}{k} + \binom{2n}{n} \\ &= 2^{2n} + \binom{2n}{n} \\ S_n &= 2^{2n-1} + \frac{1}{2} \binom{2n}{n} \end{aligned}$$

(증명끝)

문제 2) $\sum_{k=0}^n 2^k \binom{n}{k} = 3^n$ 임을 증명하라.

문제 3) $\sum_{k=0}^{2n-1} \binom{2n-1}{k} = 2^{2n-2}$ 임을 증명하라.

문제 4) $p_n = \sum_{k=0}^n \frac{1}{k+1} \binom{n}{k}$, $q_n = \sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{1}{k+1} \binom{n}{k}$ 를 계산하시오.

풀이) 기본등식 (4) 에 의하여

$$\frac{n+1}{k+1} \binom{n}{k} = \binom{n+1}{k+1}$$

$$p_n = \sum_{k=0}^n \frac{1}{k+1} \binom{n}{k}$$

$$= \sum_{k=0}^n \frac{1}{n+1} \binom{n+1}{k+1}$$

$$= \frac{2^{n+1} - 1}{n+1} \quad (\because \text{기본등식 5})$$

$$q_n = \sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{1}{k+1} \binom{n}{k}$$

$$= \sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{1}{n+1} \binom{n+1}{k+1}$$

$$= \frac{1}{n+1} \left(\sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n+1}{k+1} \right)$$

$$= \frac{(-1)^0 \binom{n+1}{1}}{n+1} = \frac{1}{n+1}$$

(증명끝)

문제 4) $\sum_{k=0}^n k \cdot \binom{n}{k} = n \cdot 2^{n-1}$ 임을 증명하시오.

예제 5) $\sum_{k=1}^n k^2 \binom{n}{k}$ 를 계산하시오.

(풀이) 기본등식 (2)를 적용하면

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^n k^2 \binom{n}{k} &= n \sum_{k=1}^n k \binom{n-1}{k-1} \\ &= n \sum_{k=1}^n (k-1) \binom{n-1}{k-1} + n \sum_{k=1}^n \binom{n-1}{k-1} \\ &= n \sum_{k=2}^n (k-1) \binom{n-1}{k-1} + n \cdot 2^{n-1} \\ &= n(n-1) \sum_{k=2}^n \binom{n-2}{k-2} + n \cdot 2^{n-1} \\ &= n(n-1) 2^{n-2} + n \cdot 2^{n-1} \\ &= n(n+1) 2^{n-2} \quad (\text{풀이끝}) \end{aligned}$$

문제 5) $\sum_{k=0}^n (k+1) \binom{n}{k} = 2^{n-1} (n+2)$ 임을 증명하시오.

예제 6) $S_{m,n} = \sum_{k=m}^n (-1)^k \binom{n}{k} \binom{k}{m} = (-1)^m \delta_{mn} \quad (m \leq n)$ 임을 증명하시오.
 단 $\delta_{mn} = \begin{cases} 1 & (m=n) \\ 0 & (m \neq n) \end{cases}$

(풀이) $m=n$ 이면 $S_{m,n} = (-1)^n \binom{n}{n} \binom{n}{n} = (-1)^n \therefore$ 성립한다
 $m \neq n$ 이면 $(m < n)$ 이면

기본등식 (4) 에 의하여

$$\begin{aligned} S_{m,n} &= \sum_{k=m}^n (-1)^k \binom{n}{k} \binom{k-m}{m} \\ &= \binom{n}{m} \sum_{k=m}^n (-1)^k \binom{n-m}{k-m} \end{aligned}$$

$k-m=i$ 라 치환하면

$$\begin{aligned} S_{m,n} &= \binom{n}{m} \sum_{i=0}^{n-m} (-1)^{i+m} \binom{n-m}{i} \\ &= 0 \quad (\because \text{기본등식 (6)}) \quad (\text{증명끝}) \end{aligned}$$

문제 6) $\sum_{k=r}^n (-1)^k \frac{1}{k+1} \binom{n}{k} \binom{k}{r} = \frac{(-1)^r}{n+1}$ 임을 증명하시오.

문제 7) $\sum_{k=m}^n \binom{n}{k} \binom{k}{m} = 2^{n-m} \binom{n}{m}$ 임을 증명하시오. $(m \leq n)$

예제 7) $\sum_{k=0}^m (-1)^k \binom{n}{k} \frac{m}{m+k} = \frac{1}{\binom{m+n}{m}}$ 임을 증명하시오.

(해설) $b_n =$ (좌변) 이라 하면
 점화식을 구하고 일반항을 추정하는 것이 쉽다.
 기본등식만 가지고는 이항계수의 역수꼴이 나오지 않음

(풀이) $m=1$ 이면 예제 3의 b_n 과 같다.
 증명하고자 하는 등식의 좌변을 b_n 라 두면

$$\begin{aligned} b_n &= \sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} \frac{m}{m+k} \\ &= 1 + \sum_{k=1}^n (-1)^k \left\{ \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} \right\} \frac{m}{m+k} + (-1)^n \binom{n}{n} \frac{m}{m+n} \\ &= \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^k \binom{n-1}{k} \frac{m}{m+k} + \sum_{k=1}^n (-1)^k \binom{n-1}{k-1} \frac{m}{m+k} \\ &= b_{n-1} + \frac{m}{n} \sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} \frac{k}{m+k} \\ &= b_{n-1} + \frac{m}{n} \sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} \left(\frac{m+k-m}{m+k} \right) \\ &= b_{n-1} + \frac{m}{n} \left(\sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} - \sum_{k=0}^n (-1)^k \binom{n}{k} \frac{m}{m+k} \right) \\ &= b_{n-1} + \frac{m}{n} (-b_n) \end{aligned}$$

따라서 $b_n = \frac{n}{m+n} b_{n-1}$

$b_0 = 1$ 이므로

$$\begin{aligned} b_n &= \frac{n}{m+n} \cdot \frac{(n-1)}{m+(n-1)} b_{n-2} \\ &= \dots = \frac{n! m!}{(n+m)!} b_0 = \frac{1}{\binom{m+n}{m}} \quad (\text{증명됨}) \end{aligned}$$

문제 8) $\sum_{k=0}^n (-1)^k k \binom{n}{k}$ 값을 구하시오. ($n > 1$)

문제 8) $\sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \binom{n}{k} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n}$ 임을 증명하시오.

(풀이) $n=1$ 이면 성립한다.

$n=m$ 일때 성립한다고 가정하자.

$$\begin{aligned} &\sum_{k=1}^{m+1} (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \binom{m+1}{k} \\ &= \sum_{k=1}^m (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \left(\binom{m}{k} + \binom{m}{k-1} \right) + (-1)^{m+2} \frac{1}{m+1} \\ &= \sum_{k=1}^m (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \binom{m}{k} + \sum_{k=1}^m (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \binom{m}{k-1} \\ &= 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{m} + \frac{1}{m+1} \sum_{k=1}^m (-1)^{k+1} \binom{m}{k} \\ &= 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{m} + \frac{1}{m+1} \left(\sum_{k=0}^m (-1)^{k+1} \binom{m}{k} - (-1)^1 \right) \\ &= 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{m+1} \end{aligned}$$

즉 $n=m+1$ 일때도 성립한다. (수학적 귀납법)

(증명됨)

문제 9) $\sum_{k=0}^n \frac{1}{k+1} \binom{n}{k} x^k = \frac{(1+x)^{n+1} - 1}{(n+1)x}$ 임을 증명하시오.

예제 9) $\sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k+1}{k} = n+1$ 임을 증명하시오.

(풀이) 위의 식의 좌변을 a_n 라 하자.

$$\begin{aligned} a_n &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k+1}{k} \\ &= 2^{2n} + \sum_{k=1}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \left(\binom{2n-k}{k} + \binom{2n-k}{k-1} \right) \quad \because \text{7기본등식 (2)} \\ &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} + \sum_{k=1}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k-1} \\ &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} + \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^{k+1} 2^{2n-2(k+1)} \binom{2n-(k+1)}{k} \\ &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} + \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^{k+1} 2^{2(n-1)-2k} \binom{2(n-1)-k+1}{k} \\ &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} + (-a_{n-1}) \end{aligned}$$

$$b_n = \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} \text{ 라 두자}$$

$$b_n = a_n + a_{n-1} \quad \dots \quad \textcircled{1}$$

b_n 도 a_n 처럼 풀어보자.

$$\begin{aligned} b_n &= \sum_{k=0}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k}{k} \\ &= 2^{2n} + \sum_{k=1}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \left(\binom{2n-k-1}{k} + \binom{2n-k-1}{k-1} \right) + (-1)^n \\ &= \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k-1}{k} + \sum_{k=1}^n (-1)^k 2^{2n-2k} \binom{2n-k-1}{k-1} \\ &= 4 \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^k 2^{2(n-1)-2k} \binom{2(n-1)-k+1}{k} + \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^{k+1} 2^{2(n-1)-2k} \binom{2(n-1)-k}{k} \end{aligned}$$

$$b_n = 4 a_{n-1} - b_{n-1} \quad \dots \quad \textcircled{2}$$

①을 ②에 대입하면

$$a_n + a_{n-1} = 4 a_{n-1} - (a_{n-1} + a_{n-2})$$

$$a_n = 2 a_{n-1} - a_{n-2}$$

$$a_n - a_{n-1} = a_{n-1} - a_{n-2} = \dots = a_2 - a_1 = a_1 - a_0$$

$$a_0 = 1, a_1 = 2 \text{ 이므로}$$

$$a_n = n+1 \quad (\text{증명끝})$$

Note 1) a_n 을 직접계산하지 않고, b_n 을 도입하여, 둘 사이 관계를 유도하여 해결할 수 있다.

예제 10. $\sum_{k=0}^{2n-1} (-1)^{k+1} (k+1) \frac{1}{\binom{2n}{k+1}} = 0$ 임을 증명하시오.

(풀이) $y_n = \sum_{k=0}^{2n-1} (-1)^{k+1} \frac{1}{\binom{2n}{k+1}}$

$$= \sum_{k=0}^{2n-1} (-1)^{k+1} \frac{2n+1}{\binom{2n+1}{k+1}}$$

$$= \sum_{k=0}^{2n-1} (-1)^{k+1} \frac{2n+1}{\binom{2n+1}{2n-k}} = \sum_{k=0}^{2n-1} (-1)^{k+1} \frac{2n-k}{\binom{2n}{2n-k-1}}$$

$$\begin{aligned}
 &= \sum_{i=0}^{2n-1} (-1)^{(2n-1-i)+1} \frac{2n-(2n-1-i)}{\binom{2n}{2n-1-(2n-1-i)}} \\
 &= \sum_{i=0}^{2n-1} (-1)^{2n-i} \frac{i+1}{\binom{2n}{i}} \\
 &= \sum_{i=0}^{2n-1} (-1)^i (i+1) \frac{1}{\binom{2n}{i}} = -y_n \\
 &\therefore y_n = -y_n \quad y_n = 0 \quad (\text{증명됨})
 \end{aligned}$$

문제 (0) $\sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} (n-k) \frac{1}{\binom{2n}{k}} = 0$ 임을 증명하라.

예제 (1) $\sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} \frac{1}{\binom{2n}{k}} = \frac{1}{n+1}$ 임을 증명하라.

(풀이) 1. $a_n = \sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} \frac{1}{\binom{2n}{k}}$, $b_n = \sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} k \frac{1}{\binom{2n}{k}}$ 라고 하자.

예제 10에 의하여

$$a_n + b_n = \sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} (k+1) \frac{1}{\binom{2n}{k}} = 0 - (-1)^1 = 1 \quad \dots \textcircled{1}$$

문제 10에 의하여

$$n a_n - b_n = \sum_{k=1}^{2n-1} (-1)^{k-1} (n-k) \frac{1}{\binom{2n}{k}} = 0$$

② ①에서 $(n+1) a_n = 1$ $a_n = \frac{1}{n+1}$
 $b_n = \frac{n}{n+1}$

2. 직접 계산하면 다음 등식이 얻어진다

$$\frac{2n+2}{2n+1} \frac{1}{\binom{2n}{k}} = \frac{1}{\binom{2n+1}{k}} + \frac{1}{\binom{2n+1}{k+1}} \quad \dots \textcircled{*}$$

따라서

$$\begin{aligned}
 &\frac{2n+2}{2n+1} \sum_{k=1}^{2n} \frac{1}{\binom{2n}{k}} (-1)^{k-1} \\
 &= \sum_{k=1}^{2n} \left(\frac{1}{\binom{2n+1}{k}} + \frac{1}{\binom{2n+1}{k+1}} \right) (-1)^{k-1} \\
 &= -\sum_{k=1}^{2n} (-1)^k \frac{1}{\binom{2n+1}{k}} + \sum_{k=2}^{2n+1} (-1)^k \frac{1}{\binom{2n+1}{k}} \\
 &= (-1)^{2n+1} + \sum_{k=2}^{2n} (1-1) \frac{1}{\binom{2n+1}{k}} + \frac{1}{\binom{2n+1}{1}} \\
 &= \frac{1}{2n+1} - 1 = \frac{-2n}{2n+1}
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
 \therefore \sum_{k=1}^{2n} \frac{1}{\binom{2n}{k}} (-1)^{k-1} &= \frac{-2n}{2n+2} = \frac{-n}{n+1} \\
 \sum_{k=1}^{2n} \frac{1}{\binom{2n}{k}} (-1)^{k-1} &= -\frac{n}{n+1} - (-1)^{2n-1} \frac{1}{\binom{2n}{2n}} \\
 &= \frac{1}{n+1}
 \end{aligned}$$

(참고) * 부보 : $\frac{2n+1}{k+1} \binom{2n}{k} = \binom{2n+1}{k+1}$ $\dots \textcircled{1}$

$$\frac{2n+2}{k+1} \binom{2n+1}{k} = \binom{2n+2}{k+1} = \binom{2n+1}{k+1} + \binom{2n+1}{k} \quad \dots \textcircled{2}$$

①/② $\frac{2n+2}{2n+1} \frac{1}{\binom{2n}{k}} = \frac{\binom{2n+1}{k+1} + \binom{2n+1}{k}}{\binom{2n+1}{k} \binom{2n+1}{k+1}}$

조합론

문제 11) $\sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{1}{\binom{n}{k}} = \frac{n+1}{n+2} (1 + (-1)^n)$ 임을 증명하시오.

문제 12) $\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k(n-k)} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1} = \frac{1}{n} \binom{2n-2}{n-1}$ 임을 증명하시오.
($n=2, 3, 4, \dots$)

($\frac{1}{2}n$) $\sum_{k=1}^{n-1} \frac{n}{k(n-k)} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1}$
 $= \sum_{k=1}^{n-1} \left(\frac{1}{k} + \frac{1}{n-k} \right) \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1}$
 $= \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1} + \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{n-k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1}$
 $= \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1} + \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{n-k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2k-2}{k-1}$
 $= 2 \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1}$

즉 다음을 증명하면 된다

$$\sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2n-2k-2}{n-k-1} = \frac{1}{2} \binom{2n-2}{n-1} \quad \dots *$$

수학적 귀납법으로 증명해보자.

i) $n=2$ 이면 $*$ 는 성립한다.ii) $n=m$ 일때 성립 가정.

$n=m+1$ 이면

$$\begin{aligned} & \sum_{k=1}^m \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k}{m-k} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k}{m-k} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \frac{2m-2k}{m-k} \binom{2m-2k-1}{m-k-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{2}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k-1}{m-k-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{2}{k} \binom{2k-2}{k-1} \frac{2(m-k)-1}{m-k} \binom{2m-2k-2}{m-k-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{2}{k} \left(2 - \frac{1}{m-k} \right) \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k-2}{m-k-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \sum_{k=1}^m \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k-2}{m-k-1} + 2 \sum_{k=1}^m \frac{1}{k(m-k)} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k-2}{m-k-1} \\ &\quad + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \frac{1}{2} \binom{2m-2}{m-1} - \frac{1}{m} \sum_{k=1}^m \frac{1}{k} \binom{2k-2}{k-1} \binom{2m-2k-2}{m-k-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= 2 \binom{2m-2}{m-1} - \frac{1}{2m} \binom{2m-2}{m-1} + \frac{1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \left(2 - \frac{2}{m} + \frac{1}{m} \right) \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \frac{2m-1}{m} \binom{2m-2}{m-1} \\ &= \binom{2m-1}{m} \\ &= \frac{1}{2} \cdot \frac{2m}{m} \binom{2m-1}{m-1} \\ &= \frac{1}{2} \binom{2m}{m} \quad \text{즉 } n=m+1 \text{에서도 성립한다. (증명 끝)} \end{aligned}$$

문제 12) n 이 짝수이면 $\binom{n}{1} + \binom{n}{3} + \dots + \binom{n}{n-1} = 2^{n-1}$

n 이 홀수이면 $\binom{n}{1} + \binom{n}{3} + \dots + \binom{n}{n} = 2^{n-1}$ 임을 증명하라.

문제 13) $\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{(k+1)^2} \binom{n}{k} = \frac{1}{n+1} \left(1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n+1} \right)$ 을 증명하라.

문제 14) $\sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} \frac{1}{k} \binom{n}{k} \{1 - (1-x)^k\} = x + \frac{x^2}{2} + \dots + \frac{x^n}{n} \frac{n}{2}$ 증명하라

문제 15) $\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{2k+1} \binom{n}{k} = \frac{2^{2n}}{2n+1} \binom{2n}{n}^{-1}$ 증명하라.

문제 16) $\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{1-2k} \binom{n}{k} = 2^{2n} \binom{2n}{n}^{-1}$ 증명하라.

문제 17) $\sum_{k=0}^n k \binom{2n+1}{k} = (2n+1) 2^{2n-1} - \frac{2n-1}{2} \binom{2n}{n}$

문제 18) $\sum_{k=0}^n k \binom{2n}{n-k} = n \cdot \binom{2n-1}{n}$

문제 19) $\sum_{k=0}^n k \binom{2n+1}{n-k} = (2n+1) \binom{2n-1}{n} - 2^{2n-1}$

문제 20) $\sum_{k=0}^n \binom{2n+1}{2k+1} x^k = \frac{(1+\sqrt{x})^{2n+1} - (1-\sqrt{x})^{2n+1}}{2\sqrt{x}}$

문제 21) $\sum_{k=r}^n \binom{n}{k} \binom{k}{r} x^k (1-x)^{n-k} = \binom{n}{r} x^r$

1. The first step in the process of writing is to choose a topic.

2. Next, you should decide on the purpose of your writing.

3. Then, you need to gather information about your topic.

4. After that, you should organize your ideas.

5. Finally, you write the first draft.

6. The next step is to revise your draft.

7. Then, you should edit your work.

8. Finally, you proofread your paper.

9. The last step is to publish your work.